\usepackage[brazil]{babel}		% idioma do documento em portugues
\usepackage[utf8x]{inputenc}	% caracteres ASCII em Linux
\usepackage[T1]{fontenc}		% pacote para usar fontes 
\usepackage{ucs}				% pacote para usar UTF-8
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{fancyhdr} 			% pacote para usar cabecalho
\usepackage[pdftex]{graphicx}	% pacote para inserir figuras
\usepackage{confCodigos}		% configuracao de codigos (pessoal)

%Definicao do tipo de cabecalho das paginas
\pagestyle{fancy}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\makeindex